<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <channel>
    <title>Khoa học sức khỏe</title>
    <description>Gieo sức khỏe - Gặt niềm tin</description>
    <link>http://ytecongcong.com</link>
    <atom:link href="http://ytecongcong.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Bệnh và nhiễm trùng</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Đặc tính của bệnh truyền nhiễm là bạn có thể truyền nó cho bạn bè, gia đình và đôi khi cho người lạ. Bệnh truyền nhiễm có hai thành phần: sự nhiễm trùng và căn bệnh do nhiễm trùng. Ta thấy không phải tất cả các bệnh đều do nhiễm trùng và không phải cứ nhiễm trùng là gây bệnh. Cũng không phải tất cả các bệnh do nhiễm trùng có thể lây lan. Và nhất là, không phải ai cũng đều có khả năng bị nhiễm bệnh.&lt;/p&gt;

</description>
        
        <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 21:45:00 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/b%E1%BB%87nh-va-nhi%E1%BB%85m-trung/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/b%E1%BB%87nh-va-nhi%E1%BB%85m-trung/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Vi - Ký sinh trùng</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Ký sinh trùng có ở khắp mọi nơi. Phần lớn các sinh vật sống là ký sinh ở dạng này hay dạng khác và đó là những phương thức sống ưu thế trên trái đất. Vì hầu hết các sinh vật sống là ký sinh trùng, ngay cả ký sinh trùng cũng có ký sinh trùng. Bọ chét to có bọ chét nhỏ cắn trên lưng, và bọ chét nhỏ có bọ chét nhỏ hơn.&lt;/p&gt;

</description>
        
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 23:40:00 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/ky-sinh-trung/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/ky-sinh-trung/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Dịch bệnh là gì?</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Bệnh truyền nhiễm đã luôn luôn là một sát nhân chính trong suốt lịch sử loài người. Đến mức, nó đã từng là một phần của cuộc sống - tranh đấu để tồn tại hàng ngày, gieo rắc bệnh tật và chết chóc. Đã nhiều lần, bệnh truyền nhiễm tấn công diện rộng trên toàn cộng đồng gây nên &lt;strong&gt;dịch&lt;/strong&gt;, gây tử vong cho hàng loạt người một cách nhanh chóng. Ví dụ, trong thời trung cổ, dịch bệnh dịch hạch (cái chết đen) gây ra bởi vi khuẩn &lt;em&gt;Yersinia pestis&lt;/em&gt;, lan rộng khắp châu Âu. Chỉ trong bốn năm ước tính dịch bệnh đã giết chết cứ ba trong mười người ở châu Âu.&lt;/p&gt;

</description>
        
        <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 14:03:17 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/dich-benh-la-gi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/dich-benh-la-gi/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Việt Nam báo cáo ca nhiễm Zika đầu tiên</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Bệnh do muỗi truyền, Zika virus, đã có báo cáo ca đầu tiên ở Việt Nam, một căn bệnh đang &lt;a href=&quot;http://www.ytecongcong.com/2016/04/vai-tro-cua-virus-zika-trong-benh-nho-dau-va-hoi-chung-guillian-barre-gbs-can-cho-ket-qua-tu-cac-nghien-cuu/&quot;&gt;&lt;strong&gt;nghi ngờ&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;có khả năng liên quan&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; đến bệnh nhỏ đầu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.cdc.gov/zika/images/banner1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một phụ nữ 64 tuổi ở Nha Trang và một bà mẹ mang thai 33 tuổi ở TP.HCM có bệnh cuối tháng 3, và xét nghiệm ba lần đã khẳng định họ dương tính với virus Zika.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các bệnh nhân trong tình trạng ổn định và không có ca nhiễm nào khác ở người thân hay láng giềng (theo BYT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&quot;Sau khi điều tra dịch, chúng tôi cho rằng nguồn nhiễm có thể là muỗi&quot;, Thông tin từ Nguyễn Thanh Long (Bộ Y tế) nói về bệnh nhân ở TP.HCM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhân viên y tế đã cách ly khu vực sống của các gia đình các bệnh nhân và thu thập mẫu của khu vực lân cận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zika là dịch lưu hành ở châu Á, với các ca xác định ở Bangladesh, Hàn Quốc, Thái Lan và Trung Quốc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo Reuters&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 21:56:14 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/viet-nam-bao-cao-ca-nhiem-zika-dau-tien/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/viet-nam-bao-cao-ca-nhiem-zika-dau-tien/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Vai trò của virus Zika trong bệnh nhỏ đầu và hội chứng Guillian-Barre (GBS) cần chờ kết quả từ các nghiên cứu</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.cdc.gov/zika/images/banner2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Dịch Ebola là đáng báo động vì những gì đã biết về bệnh, trong khi Zika đáng báo động vì những gì không biết về bệnh.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tổ chức Y tế Thế giới (WHO) tuyên bố tình trạng Y tế Công cộng khẩn cấp do sự thiếu thông tin về Zika virus, nhất là thiếu chắc chắn về nguyên nhân của sự gia tăng các ca bệnh nhỏ đầu (microcephaly) và Hội chứng Guillian-Barre (GBS) ở Brazil và các vùng khác ở châu Mỹ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David Heymann, nhà dịch tễ học ở London School of Tropical Medicine and Hygiene so sánh Zika với Ebola nói rằng dịch Ebola là đáng báo động vì những gì đã biết về bệnh, trong khi Zika đáng báo động vì những gì không biết về bệnh.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gánh nặng bệnh tật&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Lây nhiễm Zika virus&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bộ Y tế Brazil ước lượng có thể có từ nửa triệu đến 1,5 triệu ca nhiễm trong nước. Columbia báo cáo có trên 31.000 ca nghi ngờ và con số này ở Cape Verde là trên 7.000. Một số chuyên gia ước lượng sẽ có 3-4 triệu ca mắc trong năm tới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo WHO, phạm vi địa lý của virus đã gia tăng đáng kể trong năm 2015-16 nhất là ở châu Mỹ với 28 quốc gia và vùng lãnh thổ đã bị ảnh hưởng.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Bệnh nhỏ đầu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Brazil báo cáo có khoảng 5.280 ca bệnh nhỏ đầu hoặc bất thường hệ thần kinh trung ương vào tháng 2, 2016, trong đó có 108 ca tử vong.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hội chứng Guillain-Barre (GBS)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Năm quốc gia ở châu Mỹ đã báo cáo sự gia tăng hội chứng Guillain–Barre với sự bùng phát dịch virus Zika. Ở người lớn, báo cáo cho thấy có ít ca có hội chứng này so với các ca bệnh nhỏ đầu. Đỉnh điểm ca mắc là ở Venezuela với 252 trường hợp.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Chứng minh nhân quả&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tuy kiến thức hiện tại cho biết virus Zika lây lan qua muỗi &lt;em&gt;Aedes&lt;/em&gt;, và phòng ngừa Zika theo lý thuyết là khả thi với việc kiểm soát hiệu quả muỗi và/hoặc muỗi cắn, nhưng nguyên nhân của các ca bệnh nhỏ đầu và GBS thì ít được chắc chắn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để thực sự đánh gia vai trò cụ thể của virus Zika trong bệnh nhỏ đầu, một nghiên cứu bệnh-chứng hợp tác giữa CDC, Brazil, và các nhà khoa học khác sẽ được thực hiện để “tìm hiểu sâu về các nhân tố mà người mẹ đã phơi nhiễm trước đó, và các kết quả xét nghiệm từ các bà mẹ và con, để thật sự hiểu hơn về tỷ lệ bao nhiêu các ca dị tật khi sinh này có liên quan trực tiếp với virus Zika” theo CDC’s Anne Schuchat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghiên cứu của CDC đã bắt đầu vào giữa tháng 2 bất chấp những ý kiến rất mạnh mẽ từ các quan chức y tế Brazil cho rằng Zika là nguyên nhân của bệnh nhỏ đầu. Một yếu tố quan trọng bây giờ là đưa ra một định nghĩa ca bệnh chuẩn xác cho các ca bệnh nhỏ đầu, vì hiện tại các báo cáo cho thấy có chẩn đoán sai và báo cáo trội trong khoảng 5000 ca báo cáo chính thức. Bộ Y tế Brazil nói rằng bằng chứng gián tiếp là rất mạnh và “Chúng tôi không có nghi ngờ gì về việc dịch bệnh nhỏ đầu chúng ta đang chứng kiến ở Brazil gây ra bởi dịch virus Zika bùng phát.”&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Các thông tin ủng hộ mối liên quan&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Đã có sự gia tăng đáng kể các ca bệnh nhỏ đầu từ 2015 cùng với sự gia tăng của các ca Zika ở Brazil. Trước 2015, ước lượng ban đầu cho thấy số ca bệnh nhỏ đầu trung bình trong nước là chỉ khoảng 163 ca mỗi năm nhưng đã tăng đến 5000 trong những tháng vừa qua.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zika được phát hiện ở 41 trẻ trong 462 ca nhỏ đầu ở Brazil. Tổng cộng tới hiện tại có ít nhất 508 ca xác định bệnh nhỏ đầu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Khảo sát dữ liệu sinh từ vụ dịch bùng phát Zika ở French Polynesia năm 2013-14 cho thấy số bất thường khi sinh cũng tăng, từ 0-2 mỗi năm lên 18 trong năm 2014-15, với 9 ca nhỏ đầu. Bốn bà mẹ được xét nghiệm sau đó cho thấy bằng chứng phơi nhiễm với Zika.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Một trẻ sinh ở Hawaii vào tháng 12 đã có xét nghiệm huyết thanh cho thấy nhiễm Zika. Người mẹ đã từng có triệu chứng giống mắc Zika trong tam cá nguyệt thứ 2.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phân lập được virus từ bào thai một ca hủy thai ở Slovenia.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;Các thông tin phản bác mối liên quan&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Các virus khác như &lt;em&gt;Dengue&lt;/em&gt; và &lt;em&gt;Chikungunya&lt;/em&gt; đang lưu hành bên cạnh Zika. Hơn nữa các nguyên nhân bệnh nhỏ đầu không do virus chưa được loại trừ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chưa có báo cáo ca bệnh nhỏ đầu ngoài Brazil.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nếu Zika thực sự là nguyên nhân, một trong những lí do để giải thích có thể là do việc các dân số bị ảnh hưởng khác chưa đủ lớn để tạo ra sự lây lan bùng phát, điều mà có thể xảy ra trong một dân số lớn và không có miễn dịch như Brazil. Việc này có nghĩa giả định tỷ suất mới mắc ở phụ nữ có thai là thấp và các dịch bùng phát trước đó chưa đủ sức tạo ra một &quot;cụm&quot; các ca nhỏ đầu đủ lớn để dễ phát hiện. Hoặc giả có các yếu tố khác đặc trưng ở Brazil đã giúp tạo nên dịch bùng phát về các kết cuộc liên quan đến thần kinh trở nên rõ ràng.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Chờ đợi những đợt ca mắc mới trong tương lai?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Một lí do nữa đưa ra bởi giám đốc CDC Tom Frieden là “Không ngạc nhiên khi không thấy các ca nhỏ đầu trong các quốc gia khác, bởi vì khung thời gian giữa nhiễm và sinh nở (là dài).” Điều này giả định Brazil là một trong những khu vực bị ảnh hưởng sớm nhất và các đợt ca nhiễm mới phát hiện sẽ xảy ra khi thời gian trôi qua trong các vùng khác của châu Mỹ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có nghi ngờ rằng những con số báo cáo có thể bị báo cáo trội và chẩn đoán sai, và con số bệnh thực sự là không đáng tin cậy. Một báo cáo gần đây của WHO cho thấy có báo cáo thiếu ca bệnh trước 2015. &lt;strong&gt;WHO ước lượng của tỷ suất nền là cao hơn khoảng 10 lần so với ước lượng chính thức&lt;/strong&gt;, hay 2.725 ca mỗi năm với số mới mắc tối thiểu là 92 trên 100.000. Điều này làm cho dịch bùng phát hiện tại &lt;em&gt;ít bất thường&lt;/em&gt; hơn so với những tin tức ban đầu.&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2016 19:20:18 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/vai-tro-cua-virus-zika-trong-benh-nho-dau-va-hoi-chung-guillian-barre-gbs-can-cho-ket-qua-tu-cac-nghien-cuu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/vai-tro-cua-virus-zika-trong-benh-nho-dau-va-hoi-chung-guillian-barre-gbs-can-cho-ket-qua-tu-cac-nghien-cuu/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Canada khuyến nghị phụ nữ 40-49 tuổi không nên đi khám sàng lọc ung thư vú</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Nhóm công tác Y tế Dự phòng Canada đưa ra khuyến nghị trên, đồng thời khuyến nghị đối với phụ nữ 50-69 và 70-74 thì nên sàng lọc mỗi 2-3 năm &lt;sup id=&quot;fnref-1&quot;&gt;&lt;a class=&quot;footnote-ref&quot; href=&quot;#fn-1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Đương nhiên, khuyến nghị này có được từ phân tích trên số liệu mới mắc của phụ nữ Canada.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.cmaj.ca/content/183/17/1991/F1.large.jpg&quot; alt=&quot;Source&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ước lượng số cần sàng lọc (NNS) để phòng ngừa một ca tử vong do ung thư vú là 2108 người trong nhóm tuổi 40-49, nếu thực hiện sàng lọc một lần mỗi 2-3 năm trong vòng 11 năm. Phòng ngừa một ca tử vong này sẽ đưa đến khoảng 690 phụ nữ có nhũ ảnh dương giả, kéo theo các xét nghiệm bổ sung và ước lượng 75 phụ nữ sẽ phải làm sinh thiết không cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ước tính chẩn đoán quá cho nhóm tuổi này không có, nhưng ở phụ nữ 39 tuổi trở lên, nhóm nghiên cứu ước tính cứ mỗi 1000 phụ nữ được sàng lọc sẽ có 5 phụ nữ sẽ phải thực hiện cắt bỏ khối u/vú không cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đánh giá của nhóm nghiên cứu là “tỷ số lợi ích tiềm năng-nguy hại không ủng hộ việc thực hiện sàng lọc trong nhóm tuổi 40-49&quot;. Nhóm nghiên cứu cũng thừa nhận là những phụ nữ coi trọng việc giảm, dù chỉ một phần nhỏ, khả năng tử vong và coi nhẹ việc có thể có những kết quả bất tiện sẽ có nhiều khả nặng lựa chọn thực hiện sàng lọc.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnote&quot;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;Recommendations on screening for breast cancer in average-risk women aged 40–74 years http://www.cmaj.ca/content/183/17/1991.full &lt;a class=&quot;footnote-backref&quot; title=&quot;Jump back to footnote 1 in the text&quot; href=&quot;#fnref-1&quot;&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        
        <pubDate>Mon, 04 Apr 2016 05:24:20 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/canada-khuyen-nghi-phu-nu-40-49-tuoi-khong-nen-di-kham-sang-loc-ung-thu-vu/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/canada-khuyen-nghi-phu-nu-40-49-tuoi-khong-nen-di-kham-sang-loc-ung-thu-vu/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Nhiễm mới HIV giảm 21%, các cơ quan tính tới việc chấm dứt dịch AIDS</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Ước tính hiện tại có khoảng 34 triệu người đang sống chung với HIV, tăng 17% trong thập kỷ qua. Số người tử vong vì AIDS trong năm 2010 đã giảm xuống con số 1,8 triệu so với đỉnh điểm 2,2 triệu những năm giữa 2000, và con số ước lượng 2,5 triệu tử vong đã được ngăn chặn ở các nước có thu nhập trung bình và thấp từ năm 1995 nhờ thuốc kháng Retrovirus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong năm 2010, có 2,7 triệu ca mắc mới, ít hơn 15% so với 2001 và ít hơn 21% so với số mới mắc trong đỉnh điểm dịch năm 1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những con số này tăng thêm động lực cho ngày AIDS Thế giới năm nay vì các phương tiện để ngăn chặn AIDS hiện đã có trong tay. Theo UNAIDS, “Chúng ta đang đang tiến sát đến một bước tiến quan trọng trong đối phó AIDS. Tầm nhìn về một thế giới không có ca nhiễm mới HIV, không có sự kỳ thị, và không có tử vong liên quan đến AIDS đã có thể mường tượng được…Chỉ mới vài năm trước, nói chuyện kết thúc dịch AIDS gần như là không tưởng, nhưng với khoa học, ủng hộ về chính sách, và sự hưởng ứng của cộng đồng đang bắt đầu cho thấy hiệu quả rõ ràng&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(theo UNAIDS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhiễm mới HIV giảm 21%, các cơ quan tính tới việc chấm dứt dịch AIDS – Súc tích&lt;br /&gt;
http://www.suctich.info/2016/04/nhiem-moi-hiv-giam-21-cac-co-quan-tinh-toi-viec-cham-dut-dich-aids/&lt;/p&gt;
</description>
        
        <pubDate>Sun, 03 Apr 2016 22:50:36 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2016/nhiem-moi-hiv-giam-21-cac-co-quan-tinh-toi-viec-cham-dut-dich-aids/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2016/nhiem-moi-hiv-giam-21-cac-co-quan-tinh-toi-viec-cham-dut-dich-aids/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Học R - [1] Giải bài tập và các vấn đề liên quan</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;Có bạn hỏi sao không làm video, câu trả lời là &lt;strong&gt;tay phải nhúng chàm&lt;/strong&gt; là bước đầu tiên nếu muốn thành thạo. Nên hãy đọc và làm thử, các hướng dẫn là rất cơ bản và không tốn thời gian.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;RStudio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;RStudio yêu cầu cài ở bài trước có rất nhiều ưu điểm cho người bắt đầu học R, cụ thể bạn hãy thử một số thao tác sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gõ một chữ cái bất kỳ nào và nhấn phím &lt;code&gt;Tab&lt;/code&gt;, chương trình sẽ gợi ý hàng loạt lệnh tương ứng.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gõ một hàm hoàn chỉnh, v.d. &lt;code&gt;lm&lt;/code&gt; và nhấn &lt;code&gt;F1&lt;/code&gt;, cửa sổ &lt;strong&gt;Help&lt;/strong&gt; sẽ hiện ra ngay trong chương trình để có thể dễ dàng tham khảo và đối chiếu khi phân tích. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chuyển dấu nháy chuột vào trong hàm, v.d. &lt;code&gt;lm(|)&lt;/code&gt; (dấu &lt;code&gt;|&lt;/code&gt; đang chỉ dấu nháy của chuột) và nhấn &lt;code&gt;Tab&lt;/code&gt; để hiện các tham số cần thiết của lệnh.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Một số tiện ích khác sẽ giới thiệu khi có nội dung liên quan.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Câu 1. Tạo môi trường làm việc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bước này nên làm cho mọi phân tích, sẽ giúp cho các bước về sau trở nên dễ dàng hơn v.d. như tải dữ liệu, lưu kết quả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhấn &lt;code&gt;Ctrl+Shift+N&lt;/code&gt; để tạo script mới lưu tên &lt;code&gt;hocR.R&lt;/code&gt;, có thể chấp nhận cả đuôi &lt;code&gt;.r&lt;/code&gt; nhưng chuẩn chung là viết chữ hoa. Lệnh đặt working directory&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;setwd('~/hocR') # V.d. Trên Linux
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2&gt;Câu 2. Làm quen Help&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Đọc file help bằng cách chạy &lt;code&gt;?seq&lt;/code&gt;,... hoặc nhấn &lt;code&gt;F1&lt;/code&gt; như trong RStudio. &lt;strong&gt;Bí quyết học là...không cần nhớ&lt;/strong&gt; vì có thể xem lại bất cứ lúc nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các mục cần quan tâm như sau:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Description:&lt;/strong&gt; đương nhiên cần nhưng không cần đọc kỹ, v.d. &lt;code&gt;seq&lt;/code&gt; để &lt;em&gt;Generate regular &lt;strong&gt;seq&lt;/strong&gt;uences&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Usage&lt;/strong&gt;: để xem cách viết lệnh, v.d. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;seq(from = 1, to = 1, by = ((to - from)/(length.out - 1)),
         length.out = NULL, along.with = NULL, ...)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Các giá trị trước dấu &lt;code&gt;=&lt;/code&gt; là tên tham số của hàm, các giá trị sau dấu &lt;code&gt;=&lt;/code&gt; là giá trị mà người phân tích đưa vào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V.d. là hàm này cần có ít nhất 2 tham số &lt;code&gt;from&lt;/code&gt; và &lt;code&gt;to&lt;/code&gt;. Các tham số mà được mô tả có giá trị &lt;code&gt;NULL&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;NA&lt;/code&gt; hay tính dựa trên giá trị khác là những tham số mở rộng, sẽ thay đổi chức năng cho hàm và &lt;em&gt;không nhất thiết phải điền giá trị&lt;/em&gt; khi không có nhu cầu đặc biệt. Muốn biết các tham số này sẽ thay đổi gì xem tiếp phần &lt;strong&gt;Arguments&lt;/strong&gt;. Dấu &lt;code&gt;...&lt;/code&gt; cho biết có các chức năng đặc biệt ít dùng khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một yếu tố có thể đáng nhắc đến là phần này cho biết thứ tự của các tham số, v.d. mặc định&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; seq(1, 10) # 1 sẽ là giá trị của from và 10 sẽ là giá trị của to
 [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
&amp;gt; seq(to = 10, from = 1) # lưu ý đổi vị trí nhưng thêm tên tham số
 [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ta thấy nếu xếp đúng thứ tự như trong &lt;strong&gt;Usage&lt;/strong&gt; thì không cần thêm tên tham số. Điều này quan trọng trong các hàm &lt;strong&gt;có nhiều tham số&lt;/strong&gt;, v.d. trong lệnh trên nếu muốn thêm giá trị cho &lt;code&gt;length.out&lt;/code&gt; mà không thay đổi gì tham số &lt;code&gt;by&lt;/code&gt; thì viết&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; seq(1, 10, length.out = 2)
[1]  1 10
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arguments:&lt;/strong&gt; chọn đọc những mục đang quan tâm, v.d. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;length.out: desired length of the sequence.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Chọn độ dài của dãy như v.d. phía trên, trong khi &lt;code&gt;by&lt;/code&gt; sẽ xác định dãy số cách đều bao nhiêu, v.d.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; seq(1, 10, 2)
[1] 1 3 5 7 9
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Value:&lt;/strong&gt; là tên của giá trị mà hàm &lt;strong&gt;trả về&lt;/strong&gt;, mục này sẽ hữu ích khi cần trích ra một phần kết quả của hàm để tiếp tục thao tác, v.d. chỉ trích ra phần dư trong kết quả mô hình hồi quy tuyến tính,...tạm thời có thể bỏ qua.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Examples&lt;/strong&gt;: đây là mục tìm đến khi đọc các mục trên xong vẫn chưa hiểu rõ. Hàm &lt;code&gt;example()&lt;/code&gt; sẽ chạy và cho kết  quả mẫu của một hàm, v.d. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; example(seq)

</description>
        
        <pubDate>Sat, 23 Aug 2014 04:49:41 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2014/hoc-r-1-giai-bai-tap-va-cac-van-de-lien-quan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2014/hoc-r-1-giai-bai-tap-va-cac-van-de-lien-quan/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Học R - [1] Giới thiệu, các khái niệm cơ bản</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.statisticsviews.com/stats/images/logo.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;
  Học R nên học theo dạng một ngôn ngữ lập trình, không nên học theo kiểu một phần mềm thống kê vì (1) sẽ phải làm quen với cả hai lĩnh vực khó hiểu cùng một lúc: lập trình và thống kê (2) khi nắm cách lập trình trong R, bạn sẽ thấy áp dụng các gói thống kê có sẵn chỉ là chuyện nhỏ.
&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Để theo dõi loạt bài này, các bạn đọc, làm...tạm gọi là bài tập về nhà (vì chắc bạn cũng đang ở nhà rồi), không hiểu thì gửi bình luận ở cuối bài và nếu bạn biết thì trả lời cho người tham gia. Với các câu hỏi chuyên biệt, nâng cao nên đặt câu hỏi ở http://stats.ytecongcong.com. Cũng vì mục đích học R như một ngôn ngữ, loạt bài này &lt;strong&gt;sẽ tránh tối đa sử dụng các gói thư viện viết sẵn&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;
  &lt;strong&gt;Mục tiêu&lt;/strong&gt;: để lấy động lực, mục tiêu là sau khi hoàn tất, bạn có thể tự viết một gói thư viện nho nhỏ cho R.
&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;R đọc là gì?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trong suy diễn Bayes, có một chỉ số đánh giá mô hình là quan trọng là DIC, đọc là &quot;Đi Ai Xi&quot;&lt;sup id=&quot;fnref-2809-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-2809-1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, không nên đọc tắt như kiểu &quot;Hu&quot; trong WHO!. Tương tự, R nên gọi theo tiếng Anh là &quot;A&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sao lại R?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nhiều người quen thuộc với các phần mềm như SPSS (SS viết tắt của Social Science như đinh hướng của phần mềm), STATA, SAS và mới hơn có là các gói viết với ngôn ngữ Python. Dưới đây là đánh giá nhanh:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SAS:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mạnh nhất cả về tốc độ và chức năng, chính thống nhất về phương pháp thống kê&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nặng nhất về dung lượng và mắc nhất về bản quyền, ngôn ngữ không theo logic (không viết theo suy nghĩ được).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# V.d. tính trung bình với SAS
proc means data=data;
   var x;
run;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;STATA:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;trực quan, nhẹ hơn về dung lượng, và rẻ hơn về bản quyền so với SAS, cấu trúc dòng lệnh đơn giản hơn SAS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mean x
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;R: miễn phí, cập nhật, ngôn ngữ logic (theo tiếng Anh), vô địch trong khả năng vẽ biểu đồ. Khả năng tích hợp của R giúp phần mềm có thể dễ dàng chạy trên các server, đặc biệt là Linux - điều mà các phần mềm khác không thể. Google, Facebook, Twitter là v.d. về các công ty đang sử dụng R. R cũng dễ dàng kết nối với phần mềm khác như WinBUGS, JAGS,... và cộng đồng sử dụng R rất tích cực nên học dễ hơn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mean(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2&gt;Các khái niệm ban đầu&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;
  Tất cả các khái niệm sẽ không dịch mà sử dụng như tên gọi, để dễ làm quen với R.
&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Cài R&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mở trang http://www.r-project.org/ và tải tùy theo hệ điều hành. Chạy R và bắt đầu làm quen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ngôn ngữ đơn giản&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Khi mở R, dấu nhắc &lt;code&gt;&amp;gt;&lt;/code&gt; cho biết R đang sẵn sàng để bạn gõ lệnh, các toán tử cơ bản cộng trừ nhân chia &lt;code&gt;+, -, *, /&lt;/code&gt;. Dấu mũ, v.d. &lt;code&gt;2^3&lt;/code&gt;.&lt;br /&gt;
Bạn có thể gõ lệnh trên một hàng như&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; 2+2
[1] 4
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;hoặc trên nhiều hàng&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; 2+2+
+ 2/3
[1] 4.666667
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Và dấu&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# là dấu để chú thích và lệnh này sẽ không chạy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Working directory (wd)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Là &lt;em&gt;folder đang làm việc&lt;/em&gt;, folder này sẽ chứa mọi kết quả của lệnh R, v.d. lưu một biểu đồ, một file và cũng là nơi R sẽ tìm để đọc file như dữ kiện, câu lệnh....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xem mình đang làm ở đâu, gõ&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;getwd() # get working direcrory
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Khi phân tích, nên nói cho R biết bạn muốn làm việc ở đâu để mọi kết quả đều nằm trong folder mình muốn và R cũng sẽ hiểu phải tìm, v.d. như dữ kiện phân tích ở đâu, gõ&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;setwd(&quot;path/to/selected/folder&quot;) # Lưu ý đường dẫn trong ngoặc kép sẽ khác nhau tùy theo hệ điều hành.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Workspace&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Không gian làm việc&lt;/em&gt; là nơi chứa toàn bộ mọi thứ ... bạn đang làm việc. Tưởng tượng như phòng làm việc của bạn, sẽ có những vật (object) có kích cỡ, đặc tính khác nhau được đặt khắp nơi trong phòng, khi cần chỉ cần thò tay ra lấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thường sẽ phải phân tích nhiều ngày trên một dữ kiện, để tránh việc chạy đi chạy lại những gì đã làm R cung cấp khả năng lưu &lt;em&gt;không gian&lt;/em&gt; này lại với lệnh&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;save.image(&quot;Ten.RData&quot;) # Khi đúng đuôi file .RData
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;và khi mở R lên lại tải vào với&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;load(&quot;Ten.RData&quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Lưu ý: &lt;strong&gt;File .RData phải nằm trong working directory để tải với lệnh trên.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Object&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Các &lt;em&gt;vật&lt;/em&gt; này nằm trong &lt;em&gt;không gian&lt;/em&gt; vừa nói ở trên, và để lấy sử dụng ta dùng các câu lệnh gọi tên tương ứng. &lt;strong&gt;Một object&lt;/strong&gt; có thể là một số, một dãy số, một bảng dữ kiện, một chữ cái,....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để xem bạn đang có gì trong &lt;em&gt;phòng&lt;/em&gt;, gõ&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;ls() # list, () để trống cho R biết bạn muốn liệt kê mọi loại object
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Để xóa &lt;code&gt;x&lt;/code&gt; khỏi &lt;em&gt;phòng&lt;/em&gt; gõ&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;rm(x) # remove 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Gán, tạo object&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trong R, có thể sử dụng dầu &lt;code&gt;=&lt;/code&gt; hoặc &lt;code&gt;&amp;lt;-&lt;/code&gt; để gán giá trị cho một đối tượng. Tuy nhiên để dễ đọc cũng như để code rõ ràng, nên sử dụng &lt;code&gt;&amp;lt;-&lt;/code&gt; khi gán, tạo object và cũng theo cộng đồng bạn nên để khoảng trắng ở cả 2 bên của các dấu này.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;a &amp;lt;- 1 # gán giá trị 1 cho object a
&amp;gt; a # Xem a
[1] 1
b &amp;lt;- &quot;a&quot; # gán giá trị là chữ cái a cho object b
&amp;gt; b # xem b
[1] &quot;a&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;Script&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tất cả các lệnh có thể gõ và chạy trực tiếp, nhưng nên được lưu trong một file riêng để thuận tiện chỉnh sửa và sử dụng. Trong R, bạn có thể viết code trong nhiều trình biên tập khác nhau và gửi lệnh sang R để chạy như Sublime Text, Notepad++, RStudio, Gedit....&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Help&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Để đọc hướng dẫn sử dụng một lệnh trong R, gõ &lt;code&gt;?lenh&lt;/code&gt; và enter để xem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Học R - [2] Các loại Object, Quản lý dữ kiện&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Bài tập&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Tìm và cài RStudio, và thực hiện các yêu cầu sau&lt;br /&gt;
1. Tạo mới một file script tên &lt;code&gt;hocR.R&lt;/code&gt;, lưu vào folder &lt;code&gt;hocR&lt;/code&gt;, viết lệnh đặt working directory tới folder &lt;code&gt;hocR&lt;/code&gt; vào file.&lt;br /&gt;
2. Đọc file help của các lệnh &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;seq&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;rep&lt;/code&gt;. Dùng các lệnh này tạo &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; là dãy số từ 1 đến 25, &lt;code&gt;b&lt;/code&gt; là dãy số 1 lập lại 25 lần, c là dãy số như &lt;code&gt;a&lt;/code&gt; nhưng trong đó mỗi số lập lại 5 lần, cụ thể &lt;code&gt;c&lt;/code&gt; là 1,1,1,1,1,2,2,2,2,2,...,25,25,25,25,25.&lt;br /&gt;
3. Dùng lệnh liệt kê chỉ riêng object &lt;code&gt;a&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài giải sẽ cung cấp ở cuối bài tiếp theo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&quot;fn-2809-1&quot;&gt;
Chuyện kể của giáo sư Lesaffre, tác giả Bayesian Biostatistics&amp;#160;&lt;a href=&quot;#fnref-2809-1&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        
        <pubDate>Thu, 14 Aug 2014 09:29:33 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2014/hoc-r-1-gioi-thieu-cac-khai-niem-co-ban/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2014/hoc-r-1-gioi-thieu-cac-khai-niem-co-ban/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Đạo đức trong thống kê</title>
        
        
          <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ytecongcong.com/2014/06/dao-duc-trong-thong-ke/lie/&quot; rel=&quot;attachment wp-att-2733&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.ytecongcong.com/wp-content/uploads/2014/06/lie-300x243.jpg&quot; alt=&quot;lie&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;243&quot; class=&quot;alignleft size-medium wp-image-2733&quot; /&gt;&lt;/a&gt; Các qui tắc đạo đức trong khoa học thống kê không thu hút nhiều sự chú ý của công chúng cũng như trong các ngành khoa học mà dựa rất nhiều vào phương pháp thống kê. Tuy vậy các hội nghề thống kê cũng đã đánh giá các vấn đề đạo đức trong việc thực hành thống kê và đã có một hướng dẫn từ lâu trong nghề. Hội Thống kê Mỹ (&lt;a href=&quot;www.amstat.org&quot;&gt;ASA&lt;/a&gt;), Hội thống kê Hoàng Gia Anh (&lt;a href=&quot;www.rss.org.uk&quot;&gt;RSS&lt;/a&gt;) và Viện Thống kê Quốc tế (&lt;a href=&quot;www.isi-web.org&quot;&gt;ISI&lt;/a&gt;) đã công bố các hướng dẫn về đạo đức nghề nghiệp cho các thành viên của mình. Các hướng dẫn này tương đồng nhau trên cả nội dung và tinh thần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ASA là hội nghề nghiệp lâu đời nhất ở Mỹ, Ủy ban Đạo đức nghề nghiệp của hội đã sớm nhận thức được các lợi ích và nguy hại tiềm tàng trong việc sử dụng các phương pháp thống kê trong khoa học và chính sách công. Các trường hợp mà việc tư duy thống kê có thể bị sử dụng sai không chỉ giới hạn trong các thử nghiệm lâm sàng và các lĩnh vực khác trong y khoa mà cả trong những phát hiện thống kê được trình bày như bằng chứng trong các phiên toà hay trong một số vấn đề chính trị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Các hướng dẫn của ASA và RSS không trình bày các nguyên tắc đạo đức nghề nghiệp cơ bản một cách trực tiếp như những gì được qui định về quyền lợi của bệnh nhân trong các nghiên cứu y khoa, hay những hướng dẫn trực tiếp của thử nghiệm lâm sàng. Tuy vậy, thông điệp phía sau của những hướng dẫn có rất nhiều cấu phần tương đồng và liên quan với thực hành thống kê, nhất là trong thử nghiệm lâm sàng. Những vấn đề cơ bản bao gồm (1) năng lực của nhà nghiên cứu, (2) trình bày các xung đột tiềm tàng, (3) sự bảo mật, (4) cơ sở về phương pháp và (5) sự công khai. Các hướng dẫn của ASA &lt;sup id=&quot;fnref-2731-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-2731-1&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; được tóm tắt trong bài này, với hướng dẫn chi tiết cũng như của RSS, ISI có thể xem thêm ở trang của các cơ quan này.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tổng quát&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nhà thống kê có trách nhiệm duy trì sự liêm chính trong thực hành, nhất là khi những quyền lợi cá nhân có thể ảnh hưởng không phù hợp tới sự phát triển hay ứng dụng kiến thức thống kê (tiềm tàng các xung đột về quyền lợi). Nhà thống kê nên&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Trình bày chân thực và khách quan các phát hiện và cách diễn giải&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tránh các phát biểu trái sự thật, lừa dối hoặc không có cơ sở&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Công khai các xung đột về quyền lợi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Thu thập dữ kiện&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Thu thập dữ kiện cho một điều tra thống kê có thể tạo gánh nặng cho người tham gia, có thể coi là một xâm phạm về đời tư và đòi hỏi xem xét pháp lý về tính bảo mật. Nhà thống kê cần&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Chỉ thu thập những dữ kiện cần thiết cho mục đích của cuộc điều tra;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cho mỗi người tham gia biết về thông tin tổng quát và người chịu trách nhiệm của cuộc điều tra và ý định sử dụng dữ kiện;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minh chứng ý định bảo mật thông tin thu thập, cố gắng đảm bảo rằng những ý định đó thực sự phản ánh khả năng có thể làm được, cho biết rõ những cam kết về sự bảo mật cũng như những hạn chế tiềm tàng cho người tham gia;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Đảm bảo rằng những phương tiện để bảo vệ tính bảo mật là thích đáng với phạm vi đã cam kết hoặc đã dự định, rằng việc xử lý và sử dụng dữ kiện tuân theo những gì đã cam kết, rằng sẽ quan tâm thích đáng với các thông tin nhận dạng (sử dụng những bước để hủy các thông tin này hoặc loại bỏ khỏi tệp tin khi không còn cần thiết trong truy vấn) và rằng các kĩ thuật thích đáng sẽ được áp dụng để kiểm soát việc lộ thông tin;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;đảm bảo rằng bất cứ khi nào dữ kiện được chuyển cho người khác hay tổ chức khác, việc này phải tuân theo những cam kết về bảo mật đã định và đòi hỏi đảm bảo bằng giấy tờ từ người nhận dữ kiện rằng những phương pháp được sử dụng để bảo mật sẽ ít nhất phải bằng với những cam kết gốc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Sự công khai&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Các phân tích thống kê phải công khai để đánh giá chất lượng và sự phù hợp, những đánh giá này có thể đòi hỏi việc giải thích các giả định, phương pháp và xử lý dữ kiện sử dụng trong nghiên cứu. Nhà thống kê nên&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Phác họa các giới hạn của cuộc điều tra cũng như giới hạn của những suy diễn thống kê có được từ kết quả phân tích;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhấn mạnh rằng phân tích thống kê là một cấu phần thiết yếu của một nghiên cứu và cần được công nhận như tất cả các cấu phần thiết yếu khác;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cần trình bày nguồn dữ kiện sử dụng trong nghiên cứu, nắm được những điểm sai trong dữ kiện và những bước đã thực hiện để hiệu chỉnh hay làm sạch dữ kiện cũng như quy trình thống kê đã áp dụng trong dữ kiện và những giả định cần thiết để áp dụng phương pháp phân tích;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dữ kiện cần sẵn sàng để các bên có trách nhiệm có thể phân tích lại, với những qui định bảo mật phù hợp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nhận thức rằng việc chọn lựa phương pháp thống kê trong một chừng mực nào đó là phụ thuộc cách nhìn và các nhà thống kê khác có thể chọn các phương pháp khác;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hướng những phê bình về một nghiên cứu vào những phương pháp nghiên cứu được sử dụng chứ không phải những cá nhân thực hiện.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Quan hệ với khách hàng&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Một khách hàng hay người thuê khoán có thể không quen với thực hành thống kê và phụ thuộc hoàn toàn vào nhà thống kê về những lời khuyên chuyên môn. Nhà thống kê nên&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cho biết rõ khả năng của mình có thể đảm đương công việc;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cho khách hàng hoặc người thuê khoán biết tất cả các nhân tố có thể ảnh hưởng hoặc xung đột với sự công bằng của họ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không chấp nhận thù lao để sắp xếp kết quả có lợi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hoàn thành mọi cam kết trong bất cứ yêu cầu nào mình đảm nhận;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Áp dụng các phương pháp thống kê không nhằm mục đích cho các kết cuộc thuận lợi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nói rõ, chính xác và đầy đủ cho khách hàng các đặc điểm của các phương pháp thống kê thay thế khác song song với phương pháp đã áp dụng, cũng như lợi ích và hệ quả của tất cả các cách tiếp cận&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Không tiết lộ thông tin cá nhân hoặc thông tin thuộc về khách hàng hiện tại cũng như trong quá khứ mà không có sự chấp thuận.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&quot;fn-2731-1&quot;&gt;
http://www.theasa.org/ethics/guidelines.shtml&amp;#160;&lt;a href=&quot;#fnref-2731-1&quot; rev=&quot;footnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        
        <pubDate>Thu, 05 Jun 2014 08:56:05 +0200</pubDate>
        <link>http://ytecongcong.com/2014/dao-duc-trong-thong-ke/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://ytecongcong.com/2014/dao-duc-trong-thong-ke/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>